黃之鋒周庭判囚｜湯家驊：包圍警總屬挑戰執法者 判刑需阻嚇性

大批示威者去年6月21日包圍警察總部，前香港眾志秘書長黃之鋒、主席林朗彥和成員周庭被控煽惑、組織及參與未經批准集結等三罪，三人早前先後認罪。

裁判官王詩麗今（2日）判刑時表示，三名被告有預謀及積極參與，集結亦有一定規模。最終判黃之鋒入獄13個半月、周庭入獄10個月、林朗彥則囚7個月，並且不准緩刑。

行政會議成員、資深大律師湯家驊接受《香港01》訪問時表示，當日行動是包圍警察總部，並在動亂高峰後的日子進行，故對有關判決不感奇怪。

本身是法律學者的經民聯立法會議員梁美芬指，認為今次判決已屬輕判，若同類事件在其他普通法地區可判得更重，但認為判刑具阻嚇性。

引「公民廣場案」判詞 不寬容涉暴力非法集結
對於三人判決是否較過往同類案件的高，湯家驊引用2018年「雙學三子」衝擊公民廣場上訴得直的判詞，指出當時上訴庭表明，涉及暴力的非法集結，即使如該案涉及相對程度較低的暴力，但都不會被寬容，即是法庭有充分理由將來可以判即時監禁的刑罰。湯家驊認為，基於有關原則，這次裁判官判決相信考慮到有關指示，故判決具有阻嚇性。

對於裁判官王詩麗表示，黃之鋒組織集會以包圍警總為目的，不斷呼喊貶損警員的口號，無疑是衝擊警方，「挑戰警方權威」，直指比其他集結案更為嚴重，即時監禁是唯一選項。湯家驊認為，警方並非特別受保護，而是警方作為執法者，包圍警總是挑戰執法者的行為，故裁判官需作出阻嚇性的刑罰。

湯家驊又稱，由於裁判官的判決沒有約束力，故不會成為案例影響往後案情的判罰。但他強調，衝擊「公民廣場」上訴得直的判詞可以成為基本原則，供前線法官或裁判官參考。

梁美芬：撼動執法機構或引致日後暴力 料判決已輕判
本身是法律學者的經民聯立法會議員梁美芬亦指，黃之鋒有相關案件紀錄，而當日圍堵警察總部的行為挑戰執法機構，加上有警員被圍堵，認為行動釋放了訊息，令很多少不更事的年輕人，引致了日後傷害普通人、甚至有人身亡的事件。她又指警署內有武器，危險性很高，事件或可對社會造成嚴重傷害，故相信今次的判刑刑期已屬輕判。

梁美芬又指，如果當日事件在國安法已立法後發生，相信罪名將較現時更嚴重。她指，希望其他年輕人見到判刑，知道法治社會不容許有關行為，懂得迷途知返。

衰十一應該點判先有阻嚇性

法律面前人人平等

物理閹割

唔駛再理雪廠街。

咁講有邊個唔係挑戰政府, 挑戰黑警
真係比人捉住痛腳就乜都講得出

人民就係對抗（黑政府）（黑警）（黑司法）而生活。

衰11唔洗坐夠無阻嚇力啦屌你老母

點解唔可以挑戰？

衰十一應該終身監禁

乜原來香港仲有法律？

咁湯十一要點判

其實我唔明點解呢2條友有資格評論
只係律師身份？好似次次都揾佢地講野咁

政權有錯唔撚挑戰得
不如一國一制啦屌你老母湯十一